人面獸心莫雷拉，利字擺中間，道義放兩邊

【生活】過去兩個月寫了幾篇關於賽馬的文章，由賽馬的歷史說到今日賽馬在不同層面建構出那牢不可破的系統。 最後我有點近乎半屈服的帶出一個結論，認為在可見的將來，說取締賽馬是很不現實的想法，策略上必須盡能力先保住現有競賽馬的福利。

上一篇提到香港的競賽馬匹沒有「標準工時」，賽事的頻密與激烈已達到危險的程度。在季尾階段很多馬匹力不從心，是導致連番意外的原因。言猶在耳，鬥心極強的馬明星「巴基之星」在星期日的賽事一開始就拒絕展步，這是馬匹發出最強烈的抗議。及其身體因為厭戰而發出最誠實的警號！

動物是很單純的，不會掩飾自己的感受。 巴基之星就像一個小朋友，在太多功課測驗的壓逼下，偶爾發發脾氣，大叫大嚷說「今日我唔返學呀」！而不同家長可能有不同的反應，有些會諄諄善導，有些會讓小朋友抖一抖氣，也有嚴厲的家長吋步不讓，誓要小朋友做到最好。

作為馬匹的家長之一，騎師莫雷拉選擇了最嚴厲的一種方法。 當巴基之星拒絕競賽，在賽道上停下來，莫雷拉沒有安撫馬匹，也沒有落馬，（當時馬已遠遠落後，落馬是對馬匹甚至自己最安全的選擇），反而繼續摧策，甚至用鞭逼巴基之星重新起步，誓要完成整個賽事不可。賽後馬匹身體更發現有鞭痕，騎師因馬匹在完全沒有爭勝機會下仍然用鞭，而被競賽小組警告並罰款一萬元！

騎師的說法是要好好教導馬匹，不想馬兒因此學壞規矩，以後重蹈覆轍，不想跑就罷跑云云！就好像小朋友不能隨便罷課，上學做功課是一種責任。長遠來說是為他好，他朝長大後必感激不盡。

但馬匹有這個責任嗎？馬匹來到這個世界是為我們而生存嗎？他們有責任去為人類盡力完成每一場賽事嗎？他們有責任去為馬主、騎練賺取獎金及榮譽嗎？還是有責任不負眾望，為投注了的馬迷贏錢？ 作為一匹幾乎無人不識的明星馬，巴基之星其實得到什麼好處？他可以贏一場馬就放一個長假嗎？卻殊不知越贏要越要跑越沒有喘息的機會。

而莫雷拉賽後形容「馬基之星罷跑事件」為「羞恥」（shame）；這才是最值得玩味之處。 我不去揣測莫有多愛護馬匹也不去批評他是否失言。但一句「shame」卻充份反映出他自己、馬主、練馬師及大眾馬迷都對巴基之星有很高很高的期望，事實上當日他是1.2倍的大熱門，背負著的不單是期望了，而是好幾千萬真金白銀的投注。而當巴基之星因為自己的「軟弱」而令全世界的希望落空時，就被形容為一種「羞恥」。騎師亦可能感到自己教導無方，在眾目睽睽下出了洋相，有點無地自容，在情切之下用鞭過度。

在人的世界，體罰已經是不能容忍的。但馬匹就可當別論？說事實，香港賽馬會，也算重視騎師的用鞭尺度，如限制騎師用鞭不能舉手過肩，也不容許馬匹身上發現鞭痕，以保障馬匹不會受鞭打的實質傷害，而每場賽事都有幾名受薪董事監場，騎師因用鞭不當而受罰屢見不爽。 可惜通常都只是罰款了事，對一場賽馬勝負關係到幾百幾千萬的利益，那一兩萬元的罰款只是被蚊叮一下而已。

對於用鞭的限制，以英國最嚴厲，騎師鞭打馬匹的次數限於七次，干犯者是被直接罰停賽，變相停工，因此大部份的騎師都以催策推騎為主，耍耍鞭花以配合節奏而已。

但我又不禁想問那些視賽馬為一種運動、一種專業的騎練朋友們，不是說純種馬是天生愛競賽的嗎？牠們一踏上跑道就已經燃起了鬥心，只要馬兒狀態好，騎師騎功高，在公平競技的原則下角逐，用鞭其實是多此一舉吧。 設想賽事中騎師只能徒手催策，禁止用鞭，根本不會影響「運動」的可觀性，也不見得會影響投注額。

每次當我批評香港的賽馬時，都總有人第一時間撲出來為馬會護航：沒有賽馬，香港會失去幾多學校、幾多醫院、幾多公共設施…說賽馬會對香港的貢獻比政府還要大也不為過。 但由此路進，這批在競賽道上跑生跑死的馬匹豈不是我們的大恩人？！沒有這些馬？我們那裡來今天的福利。對於這班勞苦功高的小朋友，我們不是應該給予他們最好的嗎？那又如何忍心去鞭鞭到肉？

這不算是什麼大道理，我呼籲改革一些賽馬制度，對馬匹好一點，都不過是基本的道義吧了。

p.s. 希望主理人對巴基仔寬容一點，將他的健康快樂放在第一位。不要蹈「佳龍駒」及「翡翠紅星」的後塵。

文：麥志豪
（非牟利獸醫執行主席，多棲動物，人面獸心。 活到中年，才絕望地明白最愛的還是動物，最弱勢的也是動物。）

〈人面獸心〉逢周二刊登

騎死馬搵山拜

仲有經常拉馬嘅潘狗

下一隻佳龍駒

郭能都有

55

莫雷拉+大摩兩條都係死仆街

人面獸心15妹

又盲反

明月千里先

我屌撚爆你老尾

莫雷拉有爭勝心牙

多少男子漢 一怒為紅顏

又係弱知偽善撚

龍蝦屎